\chapter{Introducción}

La época actual, la que el sociólogo Manuel Castells ha catalogado como la era de la información y el conocimiento \citep{castells}, ha traído consigo un aumento de la velocidad en la que son generados nuevos datos, los cuales requieren ser almacenados y posteriormente procesados para su aprovechamiento y utilización, en cualquier área de interés.\\

Existe un campo ampliamente desarrollado y una serie de sistemas manejadores de bases de datos que cumplen con el modelo relacional, el cual es el más utilizado en la actualidad y ha soportado de manera muy eficiente la gran cantidad de aplicaciones existentes. Pero la necesidad de almacenar  y procesar datos masivos ha generado un nuevo movimiento en el ámbito de las bases de datos que rompe con el tradicional esquema relacional. Esta opción alternativa en el manejo de bases de datos, permite realizar sistemas de almacenamiento mucho más flexibles, donde el procesamiento de la información es realizado de manera más rápida y consigue altos niveles de escalabilidad a bajo costo computacional y administrativo. Este nuevo enfoque es conocido como NOSQL y comprende un conjunto de técnicas y herramientas que enfrentan de forma eficaz los problemas generados al tratar con grandes volúmenes de datos.\\

Este proyecto de grado tiene la finalidad de construir un módulo de software que aplica técnicas estadísticas descriptivas a un conjunto de datos manejados por una base de datos NOSQL, con el objetivo de crear reportes gráficos y así posibilitar el estudio de tendencias, por medio diagramas de frecuencia, promedios, máximos, mínimos, totalización y series temporales. Los datos a ser analizados provienen de la empresa \emph{Ogangi} y su plataforma de gestión de mensajes.

\section{Antecedentes}
%Referencia a todos los trabajos (\emph{Recientes, < 4 años})
%Quien ha trabajado en ese tema. ¿Qué hizo? ¿Cómo lo hizo?
%¿Qué métodos utilizó?

Las tecnologías web, las redes sociales y las aplicaciones móviles han traído una revolución en el campo de las bases de datos, debido a la creciente generación de información. La mayoría de las tecnologías creadas para manejar esta situación han emergido como soluciones a problemas particulares en las empresas que las desarrollaron \citep{tiwari_11}. En este sentido se exponen a continuación algunos de los avances que han contribuido notablemente al campo de las soluciones NOSQL:\\

%--------------1
%\begin{itemize}
%Ya en el año 2003 exponen el diseño y la implementación del \emph{Google File System} (GFS), un sistema de archivos propio con la capacidad de gestionar directorios y archivos almacenados en diferentes computadores, por lo que se le atribuye la característica de sistema distribuido, proveyendo tolerancia a fallas y permitiendo mantener información de la empresa a lo largo de diversas locaciones geográficas, gestionando y almacenando en hardware de bajo costo. Los archivos utilizados por las aplicaciones y servicios de la empresa son manejados por este sistema de archivos \citep{google_gfs_2003}.\\
%--------------1
Los sistemas distribuidos permiten procesar y almacenar información en conjuntos de computadores, trabajando como si fuesen una sola entidad y son conocidos como cúmulos (\emph{clusters}), separados físicamente pero unidos a través de la red, lo que permite resolver problemas de computación masiva de forma efectiva. Este modelo de computación ha sido aplicado en favor de los sistemas NOSQL para manejar grandes cantidades de datos.\\

\emph{Google} fue uno de los entes pioneros, creando una serie de sistemas que contribuyeron a su desarrollo como especialistas en manejo de grandes cantidades de datos.\\

En el año 2003 exponen el diseño y la implementación del \emph{Google File System} (GFS), un sistema de archivos distribuido creado para el uso intensivo de datos, con tolerancia a fallas y habilidad de mantener los archivos de la empresa en gran cantidad de servidores, a lo largo de diferentes sitios geográficos.\citep{google_gfs_2003}.\\

En el 2004, en la misma empresa presentan el \emph{MapReduce} \citep{map_reduce_2004}, como un modelo de programación que usa los principios de la paralelización para procesar grandes conjuntos de datos. Logran implementarlo y ha sido utilizado para indexar billones de páginas web en el servicio de búsqueda de \emph{Google}, aplicar minería de datos, aprendizaje de máquinas, una rama de la inteligencia artificial que persigue el objetivo de desarrollar técnicas que permitan a las computadoras adquirir conocimientos de forma automática, además de otras diversas aplicaciones.\\

En el año 2006, de la misma manera, \emph{Google} muestra el diseño y principios de funcionamiento de \emph{Bigtable}, como un sistema gestor de bases de datos diseñado para escalar a grandes tamaños, debido a la necesidad de almacenar datos tabulados en un sistema distribuido. \emph{Bigtable}, aprovecha los avances previos y utiliza los principios de \emph{MapReduce} y funciona sobre el GFS. \emph{Google} logra soportar aplicaciones como \emph{Google Earth} sobre \emph{Bigtable}, donde tiene que mantener referenciada gran cantidad de información geoespacial e imágenes satelitales de todo el planeta \citep{bigtable_2006}.\\

En años posteriores, otras compañías destacadas como \emph{Amazon} y \emph{Facebook}, presentan sus avances respecto a bases de datos de alto rendimiento, distribuidas y altamente disponibles.\\

En el año 2007, la empresa \emph{Amazon} presenta el diseño e implementación de \emph{Dynamo}, un sistema de almacenamiento de datos de alta disponibilidad. Creado para soportar y mantener el rendimiento de una de las plataformas de comercio electrónico más grandes del mundo, la cual debe aceptar órdenes de compra a todo momento sobre el portal de compras en línea de la empresa.\citep{dynamo_2007}.\\

En el año 2009, la compañía \emph{Facebook} agregó un chat a su web de redes sociales, lo que requiere manejar un alto rendimiento de escritura de datos, ya que  almacena millones de registros por día. Para Julio de 2010, facebook.com contaba con 500 millones de usuarios activos \citep{facebook_2010}. De esta característica en particular de su web, surgió como resultado el software \emph{Cassandra}, un manejador de bases de datos NOSQL, distribuido y escalable.\citep{cassandra_09}.\\

Con el respaldo de parte de gigantes líderes de internet al movimiento NOSQL, surgieron nuevos productos cada vez mejor desarrollados, por lo que muchas empresas, desde \emph{startups}, empresas emergentes que están iniciando un nuevo negocio, hasta grandes corporaciones, se dedicaron a trabajar con esta tecnología y desarrollarla, para el aprovechamiento de las ventajas ofrecidas en sus modelos de negocio. En menos de 5 años, los conceptos de NOSQL y las técnicas asociadas para gestionar grandes volúmenes de datos se extendieron. Diversos casos de uso han surgido de muchas empresas de renombre, incluyendo \emph{Netflix}, \emph{Yahoo}, \emph{Ebay}, \emph{Twitter}, \emph{Airbnb}, entre otros. Algunas de estas empresas también han contribuido liberando sus códigos fuente y nuevos productos a la comunidad de desarrolladores para el bien común \citep{tiwari_11}.\\

%Los productos NOSQL ofrecidos en la actualidad permiten realizar todas las operaciones básicas de bases de datos. La gran mayoría de estas herramientas proveen de interfaces para integrarse con gran cantidad de lenguajes de programación, lo que ha permitido el desarrollo de diversos tipos de aplicaciones orientadas a mantener tener un alto rendimiento en el manejo de grandes volúmenes de datos.\\%

Una de las organizaciones que ha hecho del procesamiento de grandes cantidades de datos, parte de sus actividades operacionales, es la empresa \emph{Ogangi}, la cual ofrece servicios de valor agregado para plataformas de comunicaciones móviles. En el año 2004, presenta la plataforma Control Maestro Móvil (\emph{Mobile Master Control}, MMC) la cual gestiona la difusión y recepción masiva de mensajes para teléfonos móviles y correo electrónico, donde cada mensaje procesado, posteriormente es almacenado en una base de datos de mensajes. Hasta el año 2014, el MMC gestionaba el almacenamiento de mensajes por medio del manejador de bases de datos SQL \emph{Oracle Database}. Hasta ese punto, la cantidad de registros almacenados, unido al aumento de la tasa de mensajes gestionados, produjo una disminución significativa del rendimiento del sistema, donde una sola consulta a la base de datos de \emph{Oracle Database} podía llegar a tardar un par de horas en dar respuesta.\\

En enero de 2015, luego de probar distintas soluciones, \emph{Ogangi} tomó la decisión de cambiar el almacenamiento a una base de datos NOSQL, actualmente manejada por el software \emph{Elasticsearch}, que fue lanzado en el año 2010 en su primera versión \citep{elastic_web}. Este cambio permitió una mejora indiscutible en su servicio, donde una consulta a la base de datos genera una respuesta en menos de un par de segundos, considerando más o la misma cantidad de datos manejados previamente.\\ 

\section{Planteamiento del problema}

%La empresa \emph{Ogangi} ofrece el servicio de difusión y recepción de mensajes para plataformas de comunicaciones móviles, almacenando cada mensaje gestionado en una base datos NOSQL manejada por el software \emph{Elasticsearch}.\\

%Se necesita crear un módulo de software que permita realizar consultas a la base de datos de mensajes para generar reportes estadísticos de los mensajes gestionados y visualizarlos gráficamente a través de histogramas de barras, gráficos de lineas, gráficos circulares y tablas, los cuales serán mostrados en un \emph{dashboard} personalizado para cada usuario de la plataforma. Las estadísticas realizadas son distribución de frecuencias, series temporales, máximos, mínimos y promedios.

Dentro de los procesos de negocio de \emph{Ogangi} está contemplada la gestión masiva de mensajes para teléfonos móviles y correo electrónico. Este servicio es ofrecido a sus clientes, con la finalidad de que estos establezcan enlaces de comunicación efectiva con sus objetivos. A través de la plataforma de gestión de mensajería MMC, los clientes pueden utilizar protocolos de comunicación para la difusión de información o interactuar con usuarios de telefonía y dispositivos móviles.\\

El proceso de comunicación requiere ser monitorizado por sus interesados, quienes pueden tomar decisiones según las tendencias de los datos registrados producto de los procesos comunicativos ejecutados. Esta necesidad demanda una forma efectiva y expresa de obtener información relevante acerca de las actividades realizadas en la gestión de mensajes.\\

Es necesario crear un módulo de software que permita obtener reportes donde se observen estadísticas acerca de los datos registrados por la plataforma y además sean representadas por medio de gráficos que muestran información relevante. 

\section{Objetivo general}

En este trabajo se ha planteado el siguiente objetivo general:

\begin{itemize} 

\item Desarrollar un módulo de software para el cálculo de estadísticas descriptivas en una base de datos NOSQL y su representación a través de reportes gráficos personalizados.

\end{itemize}
%Todo objetivo debe empezar con un verbo en su forma infinitiva,
%ejemplo: estudiar, definir, desarrollar, analizar, implementar

%Cada objetivo, general o específico debe representar algo
%específico sin dejar posibilidad a ambigüedades.


\section{Objetivos específicos}

Para alcanzar el objetivo planteado se requiere cumplir con los
siguientes objetivos específicos:

\begin{itemize}

\item Entender los fundamentos de las bases de datos NOSQL y el uso del software NOSQL Elasticsearch.

\item Crear un módulo de software que permita consultar la base de datos NOSQL para calcular distribuciones de frecuencia, series temporales, máximos, mínimos, totales y promedios.

\item Usar histogramas de barras, gráficos de líneas, gráficos circulares y tablas, para la representación de las estadísticas calculadas por el módulo de software.

\item Integrar el módulo de software a una plataforma web donde exista manejo de sesiones de usuario para lograr la personalización de los reportes gráficos.

\item Definir y realizar pruebas para comprobar el funcionamiento correcto del módulo de software desarrollado.

\end{itemize}

\section{Alcance}

Se realizará el diseño e implementación de una herramienta con interfaz web integrada a la plataforma Control Maestro Móvil MMC, de la empresa \emph{Ogangi}, donde se calcularán y visualizarán estadísticas descriptivas, a partir de los datos obtenidos de la base de datos de mensajes manejada por \emph{Elasticsearch}.\\

Las estadísticas calculables son distribuciones de frecuencias, series temporales, máximos, mínimos, totales y promedios. Los resultados serán mostrados en el marco de un tablero de gráficos, encargados de representar las estadísticas calculadas serán: histogramas de barras, gráficos de líneas, gráficos circulares y tablas. Éstos reportes serán creados por cada usuario a través de la selección de sus parámetros en la interfaz web, lo que permitirá filtrar y procesar los datos de forma personalizada.

\section{Metodología}

Para el desarrollo de este proyecto se utilizará el método \emph{Blue WATCH} \citep{blue_WATCH}. Los creadores del método lo describen de la siguiente manera: ``Este marco de trabajo es balanceado y está dirigido al desarrollo de aplicaciones empresariales de pequeña o mediana complejidad y tamaño. Es más apropiado para pequeños grupos de desarrollo de software" además agregan que ``fue concebido expresamente para ser utilizado en pequeñas y medianas empresas de desarrollo de software. El marco de trabajo es iterativo, extensible, adaptable, reutilizable, completo y balanceado". El marco de trabajo surge como un balance entre las metodologías ágiles y las disciplinadas y puede ser fácilmente adaptado a las características particulares de cada empresa, proyecto y grupo de trabajo.\\

En general, el método cubre cuatro aspectos principales, el modelado de negocio, el desarrollo de requisitos, el diseño arquitectónico y de integración y por último, el desarrollo de versiones del producto. Los cuales serán aplicados al proyecto, y por su naturaleza iterativa, se irán perfeccionando las fases desarrolladas con el enriquecimiento que se vaya obteniendo en el área de estudio. La parte que toma mayor tiempo es la de desarrollo de versiones puesto que es donde se implementan los requerimientos definidos. Al final de la última iteración se espera haber cumplido con todos los aspectos del proyecto.\\

En este capítulo fueron mencionadas las razones principales por las cuales se crearon los sistemas manejadores de bases de datos NOSQL como una solución alternativa a los problemas que derivan del procesamiento y almacenamiento de grandes cantidades de datos. Estos sistemas han adquirido gran popularidad debido al uso de los mismos por parte de empresas de renombre a nivel mundial y los beneficios que les han generado, siendo tomados como una alternativa a los sistemas de gestión de bases de datos relacionales, lo que lleva al caso particular de la empresa \emph{Ogangi}, la cual obtuvo mejoras en el procesamiento y almacenamiento de los datos generados por las operaciones de gestión de mensajes, principal actividad de su modelo de negocio, lo que plantea la necesidad del estudio de la tecnología NOSQL para el desarrollo de un módulo de software que permita obtener reportes que apoyen el proceso de monitorización de los datos almacenados. Esta necesidad lleva a plantear los objetivos que conceptualizan la solución al problema antes descrito, para lo cual se hace uso del método de desarrollo de software \emph{Blue WATCH}.

%\emph{Ejemplo de itálicas}


%\bf{Ejemplo de negritas}





% ***************************************************************** %
% FIN DE
% Agradecimientos y primer capitulo (sin numeracion)
% ***************************************************************** %



% ***************************************************************** %
% Cuerpo
% ***************************************************************** %

%\input{Marco Teorico}

